\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{geometry}
\usepackage{array}
\usepackage[pdftex]{color,graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{setspace}
\usepackage{color}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{listings}
\usepackage{datetime}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}

\renewcommand{\onehalfspacing}{\setstretch{1.6}}

\geometry{tmargin=2.5cm,bmargin=2.5cm,lmargin=2.5cm,rmargin=2.5cm}
\setlength{\parindent}{1cm}
\setlength{\parskip}{0mm}

\newenvironment{lista}{
\begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{1pt}
  \setlength{\parskip}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}
}{\end{itemize}}

\newcommand{\linia}{\rule{\linewidth}{0.4mm}}

\definecolor{lbcolor}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\lstset{
    backgroundcolor=\color{lbcolor},
    tabsize=4,
  language=C++,
  captionpos=b,
  tabsize=3,
  frame=lines,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny,
  numbersep=5pt,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  basicstyle=\footnotesize,
  identifierstyle=\color{magenta},
  keywordstyle=\color[rgb]{0,0,1},
  commentstyle=\color{Darkgreen},
  stringstyle=\color{red}
  }

\begin{document}

\noindent
\begin{tabular}{|c|p{8cm}|c|} \hline 
Grupa Teleinformatyka & Piotr Najder, Michał Piszczek & \ddmmyyyydate\today \tabularnewline
\hline 
\end{tabular}


\section*{PROJEKT - zliczanieludzi na obrazie - PYTHON + MPI}

Celem projektu była implementacja algorytmu pozwalającego na zliczanie ilości ludzi występujących na zadanym obrazie. Projekt zrealizowano przy użyciu języka PYTHON wraz z bibliotekami SCIPY, NUMPY oraz openCV. Do zrównoleglenia obliczeń wykorzystano bibliotkę MPI4PY, stanowiącą implementację standardu MPI dla środowiska PYTHON.
Odnajdywnie sylwetek ludzi na obrazie zrealizowano wykorzystując opisane przez duet Dalal i Triggs podejści z wykorzystanie histogramu zorienotwanych gradientów (HOG) w połączeniu z wytrenowanym SVM (Support Vector Machine), który odpowiedzialny jest za zweryfikowany czy w wyliczonym histogramie widnije ludzka postać. W implementacji alogrytmu starano się zachować jak najwięcej podobieństw do działania biblioteki openCV, tak by porównanie czasu obliczeń pomiędzy bibliotekami było jak najabrdziej miarodajne. Jak punkty referencyjne dla zakodowanego porgramu posłużyły dwa źródła: https://www.learnopencv.com/histogram-of-oriented-gradients/ zawierający ogóny opis wyliczania hiostogramu gradientów, oraz http://mccormickml.com/2013/05/09/hog-descriptor-in-matlab/ - przykładowa implementacja w środowisku matlab, wraz z bardzo pomocnym podporogramem pozwalającym na trening SVM. Interfejs graficzny rysowany jest przy pomocy biblioteki pyQt.
\begin{figure}[!hbp]
	\centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{resources/scrnSht.png}
  \caption{Zrzut z działania programu.}
\end{figure}

\begin{lstlisting}
		
		# Compute initial image scale		
		# Count the total number of windows to be searched.
		
		# For each of the image scales...		
			#Get the next scale value. 
			Stop the search if this scale is too small to fit even a single window.		
			#Scale the image.			
			#Convert to grayscale by averaging the three color channels.			
		
			#Compute Histograms Over Image
		
			#For each row of the image...
				#Compute the range of rows to select.					
				#For each column of the image...			
					#Get Descriptor
					# Compute the range of columns to select.			
					# Select the histograms for the next detection window.
								
					# Compute the HOG descriptor.								
					# Take the transpose to make it a row vector.

					#Detect Person - apply the linear SVM.
					# If we recognize the histogram as a person...
						# Add result to results list					
						# Compute the detection window coorindate and size relative to the original image scale.

			# Suppress overlapping rectangles and return them
\end{lstlisting}

\paragraph{}
Działanie powyższego fragmentu kodu sprowadza się do wywołania funkcji, realizującej wyżej wspomniany algorytm, dla każdej z liczb przechowywanych w jednowymiarowej tablicy \textit{srcNumbers}. Wynik działania funkcji - wartość logiczna \textit{true} lub \textit{false} - zapisywana jest, pod indeksem odpowiadającym indeksowi liczby w tablicy \textit{srcNumbers}, w tablicy \textit{srcNumbersStatus}. Liczbę iteracji algorytmu ustawiono na wartość 50, która według obserwacji jest dobrym kompromisem pomiędzy długością wykonywania obliczeń a uzyskiwanymi wynikami. 
Derektywa \textit{omp parallel} powoduje określenie zmiennych \textit{srcNumbers} i \textit{srcNumbersStatus} jako \textit{shared} oraz zmiennej \textit{"i"} jako \textit{private}. Ilość stworzonych wątków określona jest poprzez parametr \textit{num\textunderscore threads}, którego wartość ustalana jest na podstawie zmiennej \textit{threadsNum} odczytywanej z parametrów wejściowych programu.
\paragraph{}
Zestawienie wyników wykonania programu, dla zestawu 20 liczb złożonych z 211 cyfr każda, przedstawia tabela poniżej.
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{ccccccc}
\textbf{Ilość wątków} & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{4} & \textbf{6} & \textbf{8}  & \textbf{10} \\
\textbf{Czas obliczeń {[}s{]}} & {218,4} & {116,9} & {71,6} & {54,4} & {49,6} & {44,7} \\
\textbf{Przyspieszenie}        & {1}     & {1,87}  & {3,05} & {4,01} & {4,4}  & {4,89}
\end{tabular}
\caption{Wynik wykonania programu dla różnej liczby przydzielonych wątków obliczeniowych.}
\label{tabela_wyniki}
\end{table}
\paragraph{}
Poniżej zamieszczono wykres obrazujący długość wykonywania się programu, w zależności od ilości wątków, na których wykonywane są obliczenia, oraz pokazujący jak kształtuje się przyśpieszenie wynikające ze zwiększenia ilości wątków obliczeniwoych.
\pagebreak

\paragraph{}

Analiza zebranych wyników, prowadzi do stwierdzenia, iż zgodnie z przewidywaniem czas wykonywania obliczeń skraca się wraz ze wzrostem ilości wątków obliczeniowych przydzielonych do rozwiązania problemu. W odróżnieniu od teori obliczeń równoległych, nie zaobserwowano jednak proporcjonalnego wzrostu przyśpieszenia. Dla dwóch i czterech wątków, wykres można by uznać za liniowy, jednak dla 6,8 i 10 wątków przyrost przyśpieszenia maleje. 
Wydaje się mieć to związek z następującym zjawiskiem: czas wykonania programu zależny jest od czasu pracy wątku najbardziej obciążonego obliczeniami, które to ze względu na stochastyczny charakter algorytmu nie są identyczne dla każdego z fragmentów programu. 
Przy czasie trwania obliczeń wynoszącym około 1 minuty, można stwierdzić z całą pewnością, że koszt związany z obsługą wielu wątków jest pomijalnie mały.

W związku z powyższymi obserwacjami możemy określić następujące zalety przyjętego rozwiązania:
\begin{lista}
 \item Prostota: zrównoleglenie wymagało dopisania jednej linijki kodu.
 \item Zgodny z przewidywaniem przyrost szybkości wykonania kodu.
\end{lista}

Wśród usprawnień, które można by zaproponować, umieścić można by zrównoleglenie innej części algorytmu, tak by każdy z przydzielonych wątków pracował nad obliczeniami dla tej samej liczby. W rezultacie spodziewać można się jeszcze większego przyśpieszenia, gdyż przez cały czas wykonywania programu wszystkie wątki były by obciążone pracą w równym stopniu.

\end{document}
